Když přestal, Lásko, na můj sladký oheň

dýchat jak doposud ten tichý vánek,
kdo utiší můj láskyplný plamen?
Kde najdu jasný, osamělý pramen,
kde najdu laury zastíněný potok,
když začnu tát v tom spalujícím jasu?

Co něhy, ach, co slasti bylo v jasu,
jenž v duši zažehl ten sladký oheň:
roztavil ve mně ledy v horký potok
a uvolnil mé vzdechy jako vánek,
zatím co ze soucitu živý pramen
zas trochu ochladil ten prudký plamen.

Jak Etna plápolal ten žhoucí plamen,
i Faeton by klesl v jeho jasu
jak tenkráte, kdy tajný nilský pramen
skryl celý Nil, jejž málem zžehl oheň,
a kdy se nezdvihl už ani vánek
z Dunaje, z Rýnu, vyschlých jako potok.

Nač do prsou, ó žel, lít celý potok,
když jeho proud jen zvětšuje zlý plamen,
jejž moje vzdechy nítí jako vánek?
Poněvadž plápolám jak troud v tom jasu,
budu jak studna chrlit živý oheň,
ač nepomůže, změním-li se v pramen.

A protože můj klidný, sladký pramen
už nezachrání řeka ani potok,
uniknu ohni skokem v nový oheň
a moje plameny zas spálí plamen,
jenž ve mně vzklíčil z milostného jasu,
když moje prsa slastně sála vánek.

Ty palmy, vavříny, v nichž šuměl vánek,
když jsem tam teskníval; ten krásný pramen,
jejž jsem tam vídal chvít se v samém jasu;
ten klášter v ústraní, ten něžný potok!
Najdu tam ještě ten svůj drahý plamen
v trávě a kvítí, kde se skryl můj oheň?

Ach, ztlum můj oheň, nebo sešli vánek,
ztiš ten proud jasu, nebo vzduj ten potok;
až zchladne plamen, zastav však i pramen!

Malý leč slavný synu,

zrozený v lůně velkých Apenin,
známý spíš pro své jméno než svůj proud,
já do družného klínu
tvých břehů přišel se svým trápením
co plachý poutník v skrytu spočinout.
Vysoký dub, jejž omývá tvůj proud
a jenž se rozrůstá a rozestírá
pln mízy nad hory i mořské pláně,
teď stínem přikrývá mě.
Hostinný, svatý stín, jenž neodpírá
nikomu úkryt, kdo se po něm pídí,
halí mě za svou nejhustější stěnou,
abych byl skryt a chráněn před Štěstěnou,
která je slepá, ale přec mě vidí,
i když se před ní choulím bez ustání
uprostřed hor i strání
a bloudím nocí stranou cest a lidí;
a buší do mne, ubohého, žel,
jako by měla očí, co má střel.

Ode dne, od hodiny,
kdy po prvé jsem spatřil tento svět,
jenž pro mne pouze chmury v klíně má,
stal jsem se bez své viny
hříčkou a terčem jejích ran a běd,
z nichž sotva která je už zjizvena.
To dobře ví i božská siréna,
u jejíž hrobky má kolébka stála:
vždyť první úder Štěstěny mne málem
do hrobu sklátil žalem,
když mě co chlapce bez milosti rvala
z matčina klína… Vzpomínám co chvíli
na její slzy, polibky a vzdechy,
na vroucí modlitby, jež bez útěchy
roznesly větry, sotva zavířily:
vždyť já se nikdy nevrátil už zpátky
do sladkých paží matky,
jež by mě v sobě sevřely a skryly;
jak Ascanius, jako Camilla
bloudil jsem s otcem světem plným zla.

Na této pouti světem
jsem jako psanec v nouzi dorůstal
a poznával tak záhy tíhu běd:
vždyť se zrajícím květem
mých utrpení a mých žalů zrál
předčasně také květ mých mladých let.
A mám vám k tomu ještě vyprávět
o strastech, nemocech a stáří jeho?
Teď, když mé bědy dávno samy stačí
za námět mému pláči?
Mám ještě štkát a plakat pro jiného?
Vždyť moje vzdechy stejně utichají
a v těch dvou mocných zřídlech stejně není
dost slz a pláče pro to utrpení.
Ó dobrý otče, otče, jenž jsi v ráji,
ty dobře víš, že jsem tě oplakával
a tím svým nářkem hřával
lože i hrob. Teď, když ti sféry hrají,
ti však už náleží jen čest a klid:
musím svůj žal sám do dna vyprázdnit.
— — —

To, nad čím slepý dav vždy tolik jásá,

jediná potěcha a starost žen,
míjivá, nade všecko křehká krása
je pro člověka bědným břemenem.
Ach, běda tomu, koho láska drásá,
kdo v touze padne rajské tváři v plen!
Spíš by snad sama Smrt tam v hloubi pekla
ty jeho prosby vyslechla a změkla.

Tak jako na louce se často skrývá
v trávě a kvítí jedovatý had,
tak jako v krásné zlaté číši bývá
ukryta žluč či utrejch tolikrát,
tak jako pěkné jabko v sobě mívá
hnusného červa, svůj skon a svůj pád,
tak mnohdy krása přikrývá zas špínu
ohyzdných přání, myšlenek a činů.

Kam přijde krása, tam se záhy ztratí
pokora, zbožnost, slušnost, laskavost,
kde mešká krása, tam se kvapně vrátí —
tak jako domů — nevděk, zpupnost, zlost,
zhoubný stín krásy zastíní a zvrátí
už v klíčku každou sílu, schopnost, ctnost.
Krása je stvůra nade všecky stvůry,
bič, jenž byl seslán na nás tady shůry!

Jako se jabko, trpké, nedozrálé,
nakládá snáz než plod, jenž dlouho zrál,
a naloženo chutná lidem stále,
i když už z toho druhého je kal,
tak i bůh lásky uchovává znale
v nektaru, který on sám namíchal,
snáz ošklivost, v níž trpké jádro dřímá,
než krásu, která slast už nepřijímá.

Ach, kéž je tedy ošklivá má paní,
kéž má nos, který vrhá dlouhý stín,
kéž má rty, ústa jako jícen brány,
tak aby mohla naplnit je vším,
kéž šilhala, kéž má chrup vylámaný,
zuby jak eben, oči jako cín,
a kéž pak tomu všemu odpovídá,
to co je vidět, i co v skrytu hlídá —

a přejde mě strach, že ji někdo vzývá,
či sleduje, či jenom vídá rád,
přejde mě úzkost, když se někam dívá,
když se zdá smutná, když se nechce smát,
přestanu říkat, že je odpudivá,
nevděčná, pyšná, když se nechce dát:
bude si myslit, jen co já si přeji,
bude má celá a já celý její!

Doslov

Básníci mají své legendy a jednou z nejpříznačnějších je nepochybně legenda, která se zmocnila Torquata Tassa. Zmocnila se ho takřka už za jeho života, krátkého, vzrušeného života nekorunovaného knížete básníků, a odstupem času jen rostla, až nakonec přikryla básníkovu podobiznu tolika vrstvami temných barev, že se nám dnes pod nimi jeho pravá podoba někdy docela ztrácí.

Ale i tak, nebo snad právě proto, je to podoba neobyčejně uhrančivá a přímo svádějící k výkladům mnohdy zcela protichůdným. Tomuto svodu neunikl kdysi ani sám Goethe. I když jeho „Torquato Tasso“ je svébytné dílo básnické, pramálo závislé na historické skutečnosti, nevybral si básník Fausta Tassovu postavu za hlavní osobu své tragédie náhodou. Tassův lidský i umělecký osud skýtá totiž přímo ideální látku pro každého, kdo chce básnickým příměrem řešit otázku umělce a společnosti.

Život, jak víme, řešil tuto otázku v Tassově případě tragicky. Čteme-li jeho životopis, jsme od určitého okamžiku vtahováni stále hloub a hloub do víru peripetií opravdové osudové tragédie. Po skvělém rozletu mládí, po úspěších na studiích, v poezii i u dvora, se najednou křivka Tassova osudu láme a největší básník Itálie své doby se stává hlavní postavou vzrušené hry plné vězení, útěků, nařčení z šílenství a bloudění od dvora ke dvoru, od města k městu, bloudění, které končí jako všecky cesty posléze v Římě, kde básník horečně dokončuje novou verzi svého životního díla, „Osvobozeného Jeruzaléma“, v očekávání korunovace za knížete básníků – a kde v klášteře sv. Onufria dne 25. dubna 1595 na smrt vyčerpán umírá ve věku jedenapadesáti let.

Poslední příčinu, hybnou sílu této tragédie nacházeli vykladači – a mezi prvními sám Goethe – povětšině především v Tassovi samém, v jeho osobních vlastnostech, v jeho chorobné přecitlivělosti, v jeho slabosti, v jeho šílenství. A je pravda, že nejeden doklad pro to všecko lze v básníkově životě a díle skutečně nalézt. Právě tak tam však lze nalézt něco jiného, fakta, která dosvědčují jasně pravý opak, skutečnosti, které překvapivě hovoří pro toho, kdo chce slyšet, o něčem zcela nenadálém v životě rozpolceného básníka stiženého stihomamem a slavomamem – totiž o podivuhodné síle a jasnosti té těžce zasažené mysli, která se jistě nejednou ztrácela v mlhách a stínech, ale kterou nakonec nedovedlo zlomit ani sedmileté vězení ve špitále sv. Anny a která i pak byla odhodlána následovat jako svého vůdce spíše rozum než autoritu, „poněvadž je lepší za jeho vedení bloudit než pod vedením autority jít přímo.“

A tak je jádro Tassova problému skutečně v něm, nikoli však v jeho těch či oněch osobních vlastnostech, pro něž se nakonec dostal do sporu s dvorskou společností, představovanou ferrarským vévodou Alfonsem II., nýbrž v tom, že nastoupil cestu rozumu, kterou zahlédl tak jako více význačných duchů jeho doby. Je tedy Tassovo drama takřka totožné s dramatem takového Bruna nebo Galilea. V tragédii se však toto drama změnilo proto, že cestu, kterou nastoupil, nedovedl dojít do konce. Pravděpodobně ani umělecky, jak ukazuje případ „Osvobozeného Jeruzaléma“, který z vlastních drásavých obav před myšlenkovými chybami neustále přepracovával, až jej posléze umělecky málem zničil.

Velkou úlohu v tom všem hrála ovšem doba, kdy básník tvořil. Byl-li Torquato Tasso „právoplatným dědicem Danta Alighieriho“, jak o něm řekl v nejednom směru oprávněně Giosuè Carducci, Tassova doba nebyla ani zdaleka velikou dobou tvůrce „Božské komedie“, dobou první měšťanské revoluce světa a první protifeudální ústavy, totiž florentských Ordinamentů di Giustizia z roku 1293, dobou rozkvětu italské renesance. Století Tassovo byla doba politického úpadku a rozdrobení Itálie, prudce kontrastujícího jak s ideály teoretika jednotného státu Macchiavelliho, tak s mohutnějícími absolutistickými státy v sousedství, Francií a Španělskem. Byla to doba Tridentského koncilu, doba, která začala odsouzením Bruna a Galilea, krátce doba oněch prudkých společenských i myšlenkových rozporů, ze kterých se zrodil moderní svět a moderní člověk. Tasso, více než kdo jiný syn své doby, se řešení těchto hlubokých rozporů naprosto nevyhýbal, jak mnozí naznačují. Naopak řešil je na sobě způsobem, který pro něho znamenal zkázu, i když zkázu jiného druhu, než byla hranice Brunova či odřeknutí Galileovo. On ztroskotal nejspíše na vnitřní rozpor člověka, vidoucího pravdu vzdor autoritě a přesto se utíkajícího k autoritě, která jej musila zlomit. Tasso nemohl dořešit všechny problémy do konce. Ale i přesto, nebo právě proto lze na něm pozorovat rysy téže velikosti, kterou nacházíme v příkladu oněch dvou připomenutých velikánů lidského myšlení.

Nesmíme je ovšem hledat tam, kde nemohou být, nesmíme pokračovat v nechápavosti pedantů, kteří se Tassova díla zmocnili, ještě než bylo uzavřeno, a od té doby po tři a půl století usilují o to, aby z něho udělali mrtvé mausoleum, budící spíše úžas než nadšení, spíše úctu než zájem. Do značné míry se jim to podařilo, a proto má pravdu Francesco de Sanctis, který hovoří o Tassovi jako o jednom z nejušlechtilejších ztělesnění italského ducha, když připomíná, že „tato vznešená surová hmota poezie čeká na toho, kdo ji vysvobodí z mramoru, do něhož ji uzavřel Goethe, a kdo udělá ze sochy opět člověka“.

Avšak Tassa nemůže vysvobodit z jeho kamenné velikosti nikdo jiný než Tasso sám. Ne však ten poněkud chladný Tasso „Osvobozeného Jeruzaléma“ jako celku, myšlenkově dnešku už značně vzdáleného, nýbrž vroucí Tasso jednotlivých episod, jednotlivých postav této obrovité skladby, žijících podnes i mezi prostým čtenářstvem. Nikoli rozumářský Tasso „Úvah“ a „Dialogů“, nýbrž bolestný Tasso „Dopisů“. Nikoli Tasso-heroický epik, jímž chtěl být i za cenu zničení vlastního díla neustálým přepracováváním, nýbrž Tasso-lyrik, jímž zůstal přes veškeré své snahy i ve svém eposu, a jemuž vděčíme za nejlepší místa „Jeruzaléma“. Neboť Tassův přínos poezii jeho doby nebyl nakonec v jeho úsilí o historickou věrnost, o jakýsi historický realismus, na kterém si ve svém „Osvobozeném Jeruzalému“ tolik zakládal a který musil nezbytně ztroskotat na základní nehistorické myšlence celého díla, nýbrž v jeho pravdivém a přesvědčivém zachycení lidského nitra, v jeho realismu lidského citu.

Uvážíme-li znovu, v jaké době Torquato Tasso tvořil a srovnáme-li jeho vroucnost a opravdovost s konvenčností a šablonovitostí většiny ostatních básníků jeho doby, vidíme na první pohled, jak velký to byl krok k nové poezii, krok, který lze právem srovnávat s tím, jejž na cestě k novému myšlení učinili už několikrát připomenutý Bruno nebo Galilei, a s nimi Campanella, Telesio, Vico a ostatní.

V nejzřetelnější podobě zastihujeme Tassův smělý rozběh k nové poezii v jeho lyrice. Nezáleží na tom, že její značná část vznikala na vnější podnět, že to byla v nejednom směru poezie psaná dvořanem pro dvůr. To byla historická situace, to byla takřka jediná možnost tehdejšího básníka, jak tvořit, i když možnost, proti níž se sám Tasso nejednou bouřil, protože v něm – jak píše v jednom dopise – vzbuzovalo hrůzu už samo slovo dvořan, natož jeho obsah… A právě tak nezáleží na tom, že rámec této lyriky je z velké části konvenční, že je prosycena obrazy běžnými v celé italské poezii od dob „sladkého nového slohu“, že v ní nacházíme množství učeností a narážek na antickou literaturu a mytologii. Rozhodující je něco jiného, ten přirozený, živý a velmi konkrétní vztah člověka ke světu, který se v ní projevuje, zejména v líčení lidských vztahů a v líčení přírody, skutečné přírody, často přesně odlišené podle krajiny, ročního období, počasí a denní doby. Rozhodující je to, že lidská bytost, že příroda se všemi svými podrobnostmi, stromy, květinami, že světlo, den, noc, slunko či hvězdy přestaly být abstraktními pojmy a poetickými rekvizitami a staly se skutečností, žijící a dýchající s básníkem, s čtenářem.

Tak ve své lyrice Tasso učí člověka své doby vidět svět novýma očima: ukazuje mu jej skutečný, se všemi jeho detaily, se všemi jeho barvami, světly, hlasy a záchvěvy citů, odkrývá mu jeho mnohotvárnost a krásu, kterou pak násobí svým podáním, svou zpěvností, ba vyslovenou hudebností, která je další základní vlastností a předností jeho lyriky.

Mnoho z toho má pro čtenáře – a zejména čtenáře trpělivého a pečlivého – cenu podnes. Nejeden Tassův verš, ač odraz života prošlého před třemi sty šedesáti roky, mu osvětlí mnohý detail z jeho vlastního dnešního života, detail, který on sám dosud nepostřehl nebo už zase zapomněl a který za něho básník v několika řádcích zachytil navždy.

Jan Vladislav

Poznámky

Uspořádání tohoto výboru se řídí základním souborem Tassovy lyriky, který vydal význačný tassovský badatel Angelo Solerti pod titulem Le Rime de Torquato Tasso, edizione critica su i manoscritti e le antiche stampe, díl I.–IV., Bologna 1898–1902. Solertiho řazení je v podstatě chronologické, přihlíží však také k obsahu básní a dělí je ve čtyři více méně uzavřené oddíly. První obsahuje verše na Lukrecii Bendidiovou, druhý verše na Lauru Peperarovou, třetí Tassovu ostatní milostnou lyriku a konečně čtvrtý básníkovu poezii příležitostnou, osobní.

Předlohou pro tento překlad bylo uvedené vydání Solertiho; při zpracovávání doslovu a poznámek bylo přihlédnuto i k dalším souborům a výborům, zejména ke knize Torquato Tasso, Poesie, a cura di Francesco Flora, Milano–Roma, 1934.

I. Básně na Lukrecii Bendidiovou (z let 1561–62)

V září nebo v říjnu 1561 spatřil sedmnáctiletý Tasso v lázních Albano u Padovy poprvé mladičkou, patnáctiletou Lukrecii Bendidiovou, která doprovázela kněžnu Leonoru d’Este. Lukrecie, sama z význačné ferrarské rodiny, se za rok (v létě 1562) vdala za hraběte Paola Macchiavelliho. Svědectvím básníkova něžného vztahu k jeho „paní“ je milostný Zpěvník, obsahující asi sto básní, vzniklých během jednoho roku.

A v čem mám za své služby dík, můj Pane? – Pan = bůh Lásky.

Radosti pro mne není – Z doby mezi říjnem 1561 a únorem 1562, kdy se Lukrecie vrátila do Ferrary a Tasso na studie do Padovy. Podobně i následující básně.

Na nebi vidím hvězdy, míhající – Leandr podle staré řecké pověsti plaval každou noc přes Hellespont ke své milované Hero, která mu dávala znamení světlem. Jedné noci Heřino světlo zhaslo a Leandr utonul. Pověst zpracoval v známé básni řecký Musaios, italsky zveršoval tento námět Torquatův otec Bernardo Tasso, rovněž básník (1493–1569).

Dáš-li mi, Lásko, jednou pohladit – Z karnevalu 1562, který Tasso strávil ve Ferraře.

Není to ona ručka – „Básník se za tance se svou paní touží pomstít její ruce, kterou drží ve své.“ (T. Tasso)

Jako si Alfeus už věky věků – Alfeus – řeka v Řecku. Když se v ní podle pověsti kdysi koupala Arethusa, jedna z nymf bohyně Diany, chtěl se jí zmocnit bůh řeky. Arethusa před ním prchla až na Sicílii, kde ji bohyně Diana proměnila v pramen.

V té dálce, lásko má – Z dob druhého odloučení v březnu až červnu 1562, kdy se Tasso vrátil na studia. Podobně i následující báseň.

II. Básně na Lauru Peperarovou
(z let 1563–1567 a 1579–1583)

O letních prázdninách roku 1563, které Tasso trávil u otce v Mantově, poznal mladý, ještě ne dvacetiletý básník mladičkou dceru bohatého mantovského obchodníka. Této druhé lásce, Lauře Peperarové, je věnován Tassův druhý milostný zpěvník. Končí stejně jako první básněmi k oslavě jejího sňatku: Laura Peperarová si vzala v únoru 1583 hraběte Annibala Turca.

Pastevče, který jdeš tou noční tmou – Laur – zde i jinde narážka na jméno Laury Peperarové.

Sotva se úsvit brzy ráno vybudí – Eos v řeckém bájesloví Jitřenka; podle pověsti si vzala za manžela trojského krále Titona, pro kterého si od Joviše vyprosila nesmrtelnost, nikoli však věčné mládí. Proto Titon zestárl a Eos se zamilovala do mladého Cefala, syna thessalského krále Herma.

Slyš, vlny šepotají – Zhudebněno význačným soudobým skladatelem Claudiem Monteverdem (1567–1643).

Seděl jsem jednou sám a samotinký – Balata je vědomým ohlasem jedné půvabné balaty Guida Cavalcantiho (1258–1300), iniciátora „sladkého nového stylu“ a tím celé renesanční italské poezie.

Na cestě zpět, má paní – Rovněž zhudebněno C. Monteverdem. Z let 1564–1567, kdy Tasso často zajížděl do Modeny kvůli paní Lauře, která zůstávala vůči němu nemilostivá.

Když přestal, Lásko, na můj sladký oheň – Faeton – podle řeckého bájesloví syn boha slunce Helia; Faeton uprosil otce, aby mu půjčil sluneční vůz, ale neudržel koně v dráze zvířetníku, přiblížil se příliš k zemi a způsobil mnoho škod. Nil se tehdy před žárem slunce skryl do svých pramenů.

Láska chce, abych věcně – Jedna z básní hudební sbírky „Zelený vavřín“, věnované ferrarskou básnickou akademií Lauře Peperarové k jejímu sňatku.

III. Básně na jiné lásky

Kromě řady básní osobních je v tomto oddílu i mnoho milostných veršů vzniklých na vnější podnět, na žádost přátel nebo příznivců.

Odlétáš, vlaštovko, a pak se zas – Pafos na ostrově Kypru, Knidos – místa zasvěcená bohyni lásky Afroditě.

Jak Proteus či mág – Proteus – podle řeckého bájesloví jeden z bohů moře, syn Neptunův; dovedl věštit budoucnost, ale jen když byl k tomu přinucen mocí; aby unikl naléhání zvědavců, uměl měnit svou podobu.

Nad tůní pastýř stál – Narcis – podle řeckého bájesloví krásný jinoch, který se zamiloval do vlastního obrazu ve vodě a umřel touhou po sobě. Zůstal po něm jen bílý květ, nazvaný po něm.

Přesladké okovy – Zhudebněno Monteverdem.

Má krásná Chloris sladce spala v lůžku – Zhudebněno Monteverdem.

Vracej mi, krásná Jole – Ze sbírky madrigalů pro zhudebnění, napsaných na žádost Dona Carla Gesualda, vévody Venoského. Z téže sbírky i další 4 básně.

Když hledíš ke hvězdám – „Paní Tarquinii Molzové, která studovala astronomii a chodívala večer pozorovat hvězdy.“ (T. Tasso.) S Tarquinií Molzovou, modenskou básnířkou, oslavovanou vícero básníky, se Tasso setkal v Modeně někdy v prosinci 1576 nebo v lednu 1577, kdy napsal také tento madrigal.

IV. Ostatní básně

V Tassově díle je početně nejsilnější skupina příležitostných oslavných básní na umělcovy přátele a příznivce, které povětšině ztratily dnes svůj význam. O to větší význam však nabyly některé básně hluboce osobní, z nichž zde uvádíme výběrem ty nejvýznačnější.

Lže pověst, kterou šiří ničemníci – „Sonet byl nepochybně složen koncem r. 1576, kdy se začalo mluvit o Tassově šílenství.“ (A. Solerti.) Je adresován příteli Benedettovi Lambertimu v Římě. Megera – jedna z Erynií, Litic.

Malý leč slavný synu – Tuto nepochybné nejkrásnější svou kancónu začal Tasso psát v druhé půli srpna 1578 na dvoře vévody z Urbina, kde hledal útočiště. Báseň není dokončena, snad proto, že básník náhle odjel do Piemontu. Malý leč slavný synu – synem Apenin je zde míněna říčka Metauro, známá z historie bitvou z r. 207 př. n. l., v níž padl Hasdrubal. Vysoký dub – rod Della Roverů, kteří měli ve znaku dub. Božská siréna – míněna siréna Parthenope, která se podle řeckého bájesloví z lásky k Odysseovi vrhla do moře; její tělo bylo vyvrženo na břeh Itálie, kde jí obyvatelé postavili hrobku a u ní město. Po zničení tohoto města bylo postaveno nové, Neapolis, dnešní Neapol. Poblíž Neapole leží Sorrente, Tassova kolébka. V dalším báseň líčí věrně skutečné básníkovy osudy: jako desítiletý odešel r. 1554 za otcem do Říma a s matkou se již nikdy neshledal. Zemřela r. 1556. Ascanius – podle římského bájesloví syn Aeneův, který následoval otce na jeho bludné pouti světem. Camilla – dcera krále Volsků, její smutné dětství líčí Vergilius v jedenáctém zpěvu Aeneidy.

Ó dobrý otče – Tassův otec Bernardo zemřel r. 1569.

Ať vítězí už tedy osud zlý – Soudím, že tento sonet byl napsán ve dnech před básníkovým uvězněním v březnu 1579. (A. Solerti) Kokytos – řeka v podsvětí.

Je karneval a věrní milující – Nejspíše o tomto sonetu píše Tasso v dopise z roku 1580: „Po řadě dnů, kdy jsem pro nemoc mlčel, napsal jsem dnes sonet takřka milostný, v každém případě však zcela odpovídající mým myšlenkám. Masky a ostatní podobné zjevy jsou podoby mé lásky.“

Za hořkých nocí, kdy tu v slzách štkám – Knězi Angelu Grillovi.

Poznámka k překladu

Překládáním Tassovy lyriky se zabýval u nás, pokud je mi známo, jedině Jaroslav Vrchlický, který z ní vydal roku 1906 výbor ve třech svazečcích Ottovy světové knihovny (č. 530–31, 538, 542). První svazeček obsahuje madrigaly, druhý sonety, třetí ostatní formy. Překlad nepatřil k nejlepším, které vyšly z pera Vrchlického, a zůstal celkem bez ohlasu. Způsobil to do značné míry asi už sám výběr, v němž se klade důraz zejména na anakreontickou nebo dvorskou tematiku a na formální stránku Tassovy poezie.

V tomto výboru šlo především o postižení osobitého tónu Tassovy lyriky, která – jak shodně naznačuje řada kritiků, např. Francesco Flora – není ani v Itálii plně doceňována, ač patří k tomu nejlepšímu a nejvýraznějšímu, co starší italská poezie vůbec má. V kratších básních a sonetech z mládí byla vyzdvižena především barevnost, impresivnost a hudebnost, v pozdějších básních zas opravdová elegičnost. Náš výběr tak pro českého čtenáře objevuje poprvé řadu básní, jež dosud nemohl znát, ač jde o takové krásné texty, jako je např. kancóna „Malý leč slavný synu“. Teprve takové básně mohou naznačit i pro náš pohled pravou modelaci podobizny Tassa-lyrika.